\documentclass [a4paper,final,conference,10pt]{IDAACS}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cite}
\usepackage{epstopdf}

% crash fix
\renewcommand\encodingdefault{U}

\title{Media facade: technical tools for interactive content control}
%\subtitle{Subtitle as needed}

%\author{Note! Please do NOT write author(s) name(s) and other\\
%contact information in the extended abstract as it should be reviewed\\
%anonymously by the IDAACS-SWS'2012 International Program Committee.%
%}

\author{
\IEEEauthorblockN{Pavlo Ilin, Svetlana Antoshchuk and Volodymyr Brovkov}
\IEEEauthorblockA{Odessa National Polytechnic University (ONPU), Ukraine}
}

%\markboth{IEEE International Workshop on Intelligent Data Acquisition and 
%Advanced Computing Systems: Technology and Applications}
%{21-23 September 2009, Rende (Cosenza), Italy}
\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
todo
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
todo
\end{IEEEkeywords}

\section{Introduction}

В настоящее время активно развиваются системы, основанные на интерактивном взаимодействии с пользователем. Они находят свое применение в обучающих, игровых, мультимедийных приложениях. Взаимодействие может быть организовано многими способами, такими как жесты и движения пользователя, движения глаз, голос~\cite{Papagiannakis:2008:SMW:1348083.1348087}. Отличительная особенность подобных систем – используется дистанционное непосредственное взаимодействие пользователя естественным для него способом.

Примером необходимости интерактивного взаимодействия является проект of the Photovoltaic and Media facade of the new Building for Culture and Computer Science of the University of Applied Sciences Berlin (Fig.~\ref{Fig_Media_facade}). Проект предусматривает возможность создания изображений средствами проекционных систем и светодиодных панелей с интерактивным управлением медиаконтентом.

\begin{figure}[bth]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{images/media_facade.png}
\caption{\label{Fig_Media_facade}Media facade of the new Building for Culture and Computer Science.}
\end{figure}

В настоящей работе рассматриваются доступные технические средства для построения систем управления медиаконтентом и приводится пример реализации такой системы на основе мобильного устройства.

\section{Interactive media control: HowTo?}

Медиафасад с интерактивным управлением контентом может быть хорошим инструментом для рекламы, профориентации, организации досуга студентов, демонстрации возможностей современных информационных технологий. Для повышения интереса зрителей желательно создать игровые приложения, которыми пользователь может управлять дистанционно. Это могут быть задачи прохождения лабиринта, гонки, морские сражения, игры-стратегии и многое другое.

Главной особенностью системы является необходимость бесконтактного управления контентом с  минимальным использованием специализированного оборудования на стороне пользователя. В то же время, желательно дать пользователю возможность использовать распространенные устройства, такие как смартфон, ноутбук, планшетный компьютер.

Для управления контентом медиафасада могут использоваться различные технические решения:
\begin{itemize}
\item системы, основанные на голосовых командах;
\item системы, основанные на движениях пользователя.
\end{itemize}

Распознавание движений пользователя может быть реализовано с помощью:

\begin{itemize}
\item обработки видеоданных:
	\begin{itemize}
	\item системы  распознавания образов;
	\item распознавание жестов;
	\item Kinect.
	\end{itemize}
\item обработки данных датчиков движения, акселерометров, гироскопов~\cite{Welch:2002:MTN:616079.618940}.
\end{itemize}

Названные выше подходы требуют включения в состав оборудования медиафасада дополнительного оборудования — видеокамер, направленных микрофонов, средств беспроводной связи, а также разработки соответствующего программного обеспечения. 

Со стороны пользователя (регистрация действий пользователя, его положение и перемещение в пространстве) можно использовать специализированные устройства на микроконтроллерах, игровые контроллеры или мобильные устройства связи.

Специализированные контроллеры могут быть спроектированы на основе одноплатных ЭВМ. Достоинством такого решения является относительная дешевизна, возможность подключения модулей сенсоров, сетевого оборудования. Использование микроконтроллеров на базе мощных процессоров ARM, CORTEX позволяет выполнять частичную обработку потока данных. Более мощные устройства позволяут устанавливать операционную систему и выполнять обработку видеосигналов с помощью стандартных библиотек, решать задачи фильтрации сигналов, выделения контуров объектов на изображении и т. п. Вместе с тем, использование микроконтроллера требует трудоемкого проектирования аппаратных и программных технических решений.

Применение готовых изделий для управления медиаконтентом может базироваться на использовании игровых контроллеров и мобильных устройств. Игровые контроллеры Nintendo Wii и Sony PlayStation Move  позволяют регистрировать движения пользователя. Во время взаимодействия, пользователь держит в руках контроллер и использует движения для управления программой. Такие устройства можно применить для управления медиафасадом, однако они недостаточно широко распространены. 

В тоже время, большинство современных бытовых мобильных телефонов (смартфонов, планшетных компьютеров) оснащено достаточными аппаратными средствами как для организации взаимодействия с пользователем посредством движений, так и для создания канала связи с медиасистемой~\cite{Lane:2010:SMP:1866991.1867010}. Преимущество использования мобильных устройств – их высокая распространенность при невысокой стоимости. Поэтому, актуальной задачей является создание мультимедийных приложений, управляемых мобильными устройствами с помощью беспроводных технологий.

В данной работе представлено решение такой задачи.

\section{Mobile device as an interactive media control tool}

Для управления медиаконтентом использована следующая структура системы:

User interface (interactive media facade) — мобильное  устройство – канал передачи – стационарный компонент (компьютер) (Fig.~\ref{Fig_structure}).

\begin{figure}[bth]
\centering
\includegraphics[scale=1]{images/structure.png}
\caption{\label{Fig_structure}Структура системы интерактивного управления медиаконтентом}
\end{figure}

Программные требования к системе можно сформулировать следующим образом:
\begin{enumerate}
\item к мобильному устройству:
	\begin{itemize}
	\item наличие программного интерфейса для получения информации с датчиков движения (средства разработки для Android OS и iOS предоставляют подобные интерфейсы);
	\end{itemize}
\item к каналу связи:	
	\begin{itemize}
	\item наличие общего протокола передачи данных, учитывающий аппаратное различие платформ;
	\end{itemize}
\item к стационарному компоненту:	
	\begin{itemize}
	\item существование программ обработки поступающей с датчиков информации;
	\item наличие средств трехмерной визуализации;
	\item наличие средств формирования и синхронизации видеопотоков для управления системой проекционных аппаратов.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Для разрабатываемой системы можно выделить следующие потоки передачи данных:

Движения пользователя – получение информации (датчик движения) – кодирования/декодирование и передачи информации по сети – фильтрация шума – обработка данных – реакция на действие пользователя — формирование медиаконтента в соответствии с требуемым сценарием.

Описанная выше система потоков данных системы определяет алгоритм работы интерактивного приложения (Fig.~\ref{Fig_data_flow}).

\begin{figure}[bth]
\centering
\includegraphics[scale=1]{images/data_flow.png}
\caption{\label{Fig_data_flow}Диаграмма работы системы}
\end{figure}


\section{Prestigio Multipad 3048B as an Andoid-based control device}

Рассмотрим пример практической реализации прототипа системы.

В качестве мобильного устройства был использован планшетный компьютер Prestigio Multipad 3048B на базе операционной системы Android, оснащенный акселерометром и модулем для беспроводной сети WiFi.

Информация, поступающая с акселерометра, представляет собой вектор в трехмерном пространстве, направленный по направлению приложенных сил $v~=~\{ x,y,z\}$.

Устройство находится в точке отсчета системы координат. Если устройство находится в состоянии покоя, вектор направлен по направлению силы гравитации $\overrightarrow G$. Если устройство движется, вектор силы гравитации складывается с векторами других приложенных сил (Fig.~\ref{Fig_device_axes}). Сигнал с датчика нормализован и измеряется в $m/s^2$.

\begin{figure}[bth]
\centering
\includegraphics[scale=1]{images/device_axes.png}
\caption{\label{Fig_device_axes}Диаграмма работы системы}
\end{figure}

Для передачи данных используется беспроводная сеть WiFi. Передача организована посредством протокола UDP с помощью datagramm-пакетов, которые передаются с использованием протокола Protocol buffers. Использование UDP связно с тем, что к каналу связи не предъявляются высокие требования к надежности передачи. Благодаря использованию Protocol buffers можно использовать платформо-независимые средства для кодирования/декодирования данных с использованием формата, удобного для передачи по сети WiFi. Поскольку существуют реализации Protocol buffers для многих других платформ, облегчается задача портирования системы на другие устройства. Передача данных с помощью Protocol buffers осуществляется в виде пакетов данных, состоящих из групп по три числа в формате float. 

Прием данных в программе на стороне стационарного компьютера организован средствами библиотеки языка C++ boost::asio. Полученные данные подвергаются предварительной обработке (фильтрации) с целью уменьшения помех, связанных с шумами датчика, дрожанием рук и другими факторами.

В системе использована комбинация фильтра низких частот и порогового фильтра~\cite{Smith:1997:SEG:281875}.

Фильтр низких частот обеспечивает фильтрацию высокочастотной шумовой составляющей сигнала (Fig.~\ref{Fig_filter}).

\begin{figure}[bth]
\centering
\includegraphics[width=9.5cm]{images/filter_graph.eps}
\caption{\label{Fig_filter}Результат фильтрации}
\end{figure}


Использована следующая модель НЧ фильтра

\begin{equation}
\label{Eq_1}
s_i^{'} = s_{i - 1}^{'} + \alpha \left(s_i - s_{i-1}^{'}\right)
\end{equation}

$\alpha = dt/(\tau + dt)$, $\tau$ - постоянная времени, $dt$ - шаг дискретизации сигнала по времени

Пороговый фильтр обеспечивает стабильность выходного сигнала и представляет собой разностный пороговый фильтр:

\begin{equation}
\label{Eq_1}
s_i^{'} = \begin{cases} s_i, & \mbox{if }  \left| s_i - s_{i-1}^{'} \right| \ge t \\
s_{i - 1}^{'}, & \mbox {otherwise}
\end{cases}
\end{equation}

$t$ - порог фильтрации.

Такой фильтр позволяет исключить незначительные по амплитуде изменения сигнала.

Подбор параметров фильтров производится экспериментально и зависит от типа сенсоров и их характеристик.

Далее, полученный данные о наклоне устройства используются для выработки управляющих команд. Система управления реализована в виде устойства-джойстика. Для реализации управляющего воздействия в интерактивное приложение используется технология virtual joystick. Угол наклона устройства, полученный на основе вектора  отфильтрованных значений приложенных сил, используется для задания отклонения джойстика по его осям. Используются значения по осям $x,y$

Используется open-source проект ppjoy:
\begin{enumerate}
\item регистрируется драйвер вирутального устройства в операционной системе;
\item результаты фильтрации записываются в специальный файл, используемый драйвером виртуального устроства.
\item драйвер передает данные управляемым приложениям, подписавшимся на использование устройства джойстика
\end{enumerate}

Предложенный подход управления с использованием джойстика позволяет использовать структуру мультимедийного приложения (Fig.~\ref{Fig_structure}) для различных их реализаций. Имеется возможность использовать разработанные раннее приложения без необходимости модифицировать их.

В качестве примера было использовано игровое приложение Tux Racer (Fig.~\ref{Fig_tux_snapshot}). С примером можно ознакомиться на~\cite{Ilin:2012:Online}.

В рамках работы было проведено моделирование и построен прототип системы, использующей мобильное устройство для интерактивного взаимодействия пользователя посредством движений.


\section{Summary}

Созданный прототип в дальнейшем будет использован для изучения подобных систем, а именно, для изучения алгоритмов организации взаимодействия платформ, алгоритмов обработки данных датчиков и применения этих данных для управления трехмерными моделями. \newpage Выбранное решение позволяет использовать систему в любых мультимедийных и игровых приложениях, которые поддерживают работу с джойстиками, в том числе как инструмент управления контентом медиафасада.

\begin{figure}[bth]
\centering
\includegraphics[scale=0.19]{images/tux_snapshot.jpg}
\caption{\label{Fig_tux_snapshot}Example of game control}
\end{figure}


\section{Acknowledgment}

Данная работа была подготовлена на кафедре информационных систем Одесского национального политехнического университета в рамках программы сотрудничества с research group ``Information and Communication Systems'' INKA, HTW Berlin.

%\enlargethispage{-20cm}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{ilin_article}

%\enlargethispage{17cm}
\end{document}
